\chapter{Apéndice C}

\section{Pruebas de segmentación}

En este apartado se presentan pruebas que permiten comparar empírica y visualmente la segmentación. Primeramente se realizó la segmentación utilizando sólo  información de color, posteriormente se efectuó la segmentación con información de textura. Se utilizó la muestra número 164074 de la base de datos ``Berkeley Segmentation Dataset '' (Figura \ref{fig:segment1}). \\  
Para la segmentación con información de color se utilizó el espacio de color L*a*b*, el descriptor está formado por los componentes de color de cada pixel (Figura \ref{fig:segment_color}).\\  
La segmentación con información de textura fue realizada con un tamaño de ventana deslizante de $20 \times 20$ píxeles. Como descriptor fue utilizada la medida $VP$ para la Granulometría y Covarianza Morfológica, la técnica de procesamiento fue marginal en el espacio de color RGB. Finalmente la granulometría y la covarianza morfológica fueron concatenados para obtener el vector final de características para cada pixel.\\
La covarianza morfológica fue generada variando las distancias desde 3 hasta 15 píxeles en pasos de 2, con las direcciones $0^\circ$, $45^\circ$, $90^\circ$, $135^\circ$. Para la granulometría se utilizaron elementos estructurantes de forma cuadrada con los tamaños: $3 \times 3$, $4 \times 4$, $5 \times 5$ píxeles. El algoritmo de agrupamiento es k-means donde k=3, es decir 3 regiones.   
  
\begin{figure}
 \centering
 	\includegraphics[width=0.4\textwidth]{img/segment/pez/164074.png}
 	¸\caption{Muestra 164074 de Berkeley Segmentation Dataset }
 	\label{fig:segment1}
\end{figure}

%-------------

\begin{figure}[H]
    \begin{subfigure}[b]{0.5\textwidth}
    \centering
        \includegraphics[width=0.7\textwidth]{img/segment/pez/1_color.png}
        \caption{Esquema general de segmentación }
    \end{subfigure}   
    \begin{subfigure}[b]{0.5\textwidth}
    \centering
        \includegraphics[width=0.7\textwidth]{img/segment/pez/2_color.png}
        \caption{Objeto principal}
    \end{subfigure}
\caption{Segmentación con información de color}
\label{fig:segment_color}
 \end{figure}   
 
 %---------
 \begin{figure}[H]  
    \begin{subfigure}[b]{0.5\textwidth}
    \centering
     \includegraphics[width=0.7\textwidth]{img/segment/pez/164074_MARC.png}
     \caption{Esquema general de segmentación}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}[b]{0.5\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[width=0.7\textwidth]{img/segment/pez/164074_s2.png}
    \caption{Objeto principal}
    \end{subfigure}    
\caption{Segmentación con información de textura: Granulometría y Covarianza Morfológica}
   \label{fig:segment_texture}  
\end{figure}

En la Figura \ref{fig:segment_texture} se puede observar que la segmentación con información de textura, presenta divisiones entre regiones con marcada regularidad, gran parte de los píxeles el objeto principal se encuentran en una sola región. En relación a la segmentación realizada con información de color (Figura \ref{fig:segment_color}), se observa una gran cantidad de píxeles que no corresponden al sujeto principal, así como píxeles ausentes que deberían formar parte de la región del objeto principal. Las divisiones entre las regiones son irregulares.
